% Created 2015-10-13 ti. 09:55
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 6. Tema: funksjoner med vektorer, plotting, preallokering, funksjonsvariabler, persistente variabler}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning i Matlab TDT4105},
 pdfkeywords={preallokering, skop, funksjoner med vektorer, funksjoner som parametre, while, plotting},
 pdfsubject={Tema: øving 6. Pensum: preallokering, skop, funksjoner med vektorer, funksjonsparametre, while, plotting},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle



\note{NOTATER TIL OPPDATERING 2015
\begin{itemize}
\item Min løsning av kalender-oppgaven bruker ganske mye vektorisering
\item Kanskje vise frem denne løsningen som en måte å demonstrere
vektorisering på?
\end{itemize}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Planlagt stoff}
 Det som er huket av, planlegger vi å dekke her: det som ikke er huket
av, må dekkes av andre (5 eller 7).

\begin{itemize}
\item Forelesningsplan:
\begin{itemize}
\item $\boxminus$ Vektorisering
\begin{itemize}
\item Min løsning av kalender-oppgaven bruker ganske mye vektorisering
\item Kanskje vise frem denne løsningen som en måte å demonstrere
vektorisering på? Får tatt øving 5-gjennomgang samtidig: to fluer i en smekk?
\end{itemize}

\item $\boxminus$ Flere returverdier fra funksjon
\item $\boxminus$ Persistente variabler
\item $\square$ Lokale funksjoner i en fil
\item $\boxminus$ Strenger
\item $\square$ Preallokering
\end{itemize}

\item Øving 6:
\begin{itemize}
\item $\square$ While-løkker
\item $\square$ For-løkker
\item $\square$ Funksjoner som variabler / anonyme funksjoner
\item $\square$ Matriser (lotto + palindrom) og fprintf (lotto)
\item $\square$ Funksjoner av vektorer (e\(^{\text{-x}}^{\text{2}}\))
\item $\boxminus$ Flere retuverdier fra funksjon
\item $\boxminus$ Preallokering
\item $\boxminus$ Plotting
\end{itemize}

\item Øving 7:
\begin{itemize}
\item $\square$ For-løkker, vektorer
\item $\boxminus$ Strenger
\item $\square$ Innebygde funksjoner (\texttt{find}, \texttt{rand})
\item $\boxminus$ Flere returverdier fra funksjon
\item $\square$ Transponering
\item $\square$ Filbehandling\ldots{}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline2}]{Moment fra øving 6}
\begin{itemize}
\item Tilordning til vektorer ved retur av flere verdier ([x(i), y(i)] = haha())
\item Produksjon av vektor fra funksjon
\item While-løkke og preallokering
\item Plotting av linje
\item Vektorisering (e\(^{\text{(-x}^{\text{2}}\text{)}}\))
\end{itemize}
\end{frame}}



\section{Funksjoner av vektorer}
\label{sec:orgheadline5}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline3}]{Konsept}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Funksjon \(y = f(x)\):
\begin{itemize}
\item \(f(x_1) = [f(x_1)]\)
\item \(f([x_1, x_2]) = [f(x_1), f(x_2)]\)
\item \(f([x_1, ..., x_n]) = [f(x_1), ..., f(x_n)]\)
\item Kalles \emph{vektoriserte funksjoner}
\item Eksempel: \texttt{sin(x)}
\end{itemize}

\item Funksjon \(skalar = f(x)\)
\begin{itemize}
\item Funger uansett hvor lang \texttt{x} er
\item Eksempel: \texttt{sum(x)}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{Eksempler:}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en vektorisert funksjon \texttt{f(x)} som regner ut \(2\pi x\)
\item Lag en vektorisert funksjon \texttt{g(x)} som regner ut \(f^2(x)\)
\item Lag en vektorisert funksjon \texttt{h(x, i)} som regner ut \(\frac{x^i}{i!}\)
\begin{itemize}
\item Estimer \(e\) ved å bruke \texttt{h}!
\begin{itemize}
\item \(e(x) =  \sum_{i=0}^\infty\frac{x^i}{i!}\)
\item Tips: \(n!\) regnes i matlab vha \texttt{factorial(n)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Plotting}
\label{sec:orgheadline8}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline6}]{Grafikk}
 \begin{itemize}
\item For visualisering
\item Plottfunksjoner:
\begin{itemize}
\item <1-> \texttt{plot(xverdier, yverdier)}
\begin{itemize}
\item <1|only@1> Kan være lister, eller matriser (plott per kolonne)
\end{itemize}
\item <2-> \texttt{plot(x1, y1, x2, y2, ..., xn, yn)}
\begin{itemize}
\item <2|only@2> Flere plots samtidig (kan også være punkt)
\end{itemize}
\item <3-> \texttt{plot(yverdier)} 
\begin{itemize}
\item <3|only@3> Typisk blir x-verdier indekser (med mindre y-verdiene er komplekse)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item <4> Merk: for linjeplott må alle punktene være samlet i en matrise.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline7}]{Eksempel: sannsynlighetsfordelinger}
\begin{enumerate}
\item <1-> Plott en standard normalfordeling for \(x \in [-5, 5]\)
\begin{itemize}
\item <1-> \(f(x) =\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}\)
\end{itemize}
\item <2-> Plott en standard eksponensialfordeling for \(x \in [-1, 10]\)
\begin{itemize}
\item <2-> \begin{equation*}
          f(x) = 
\begin{cases}
   e^{-x} & \text{if } x >= 0 \\
   0      & \text{if } x < 0
\end{cases}
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Gjennomgang av øving 5}
\label{sec:orgheadline10}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline9}]{Større oppgaver}
\begin{enumerate}
\item Les oppgavene nøye (gjerne to-tre ganger).
\item Let etter enkle utgangspunkt 
\begin{itemize}
\item $\boxtimes$ Skal jeg lage en funksjon?
\item $\square$ Skal jeg bare opprette en variabel?
\item $\square$ Skal jeg sette sammen en løsning i et script?
\end{itemize}
\item Fyll ut med detaljer for å få løsningen til å stemme.
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Funksjonskall}
\label{sec:orgheadline34}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline11}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline12}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-1.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline13}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-2.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline14}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-3.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline15}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-4.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-5.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6-5.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline19}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6-9.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline20}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-7.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline21}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-8.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-9.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline23}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-10.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline24}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-11.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline25}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-12.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline26}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-13.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline27}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-14.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-15.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline29}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-16.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline30}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-17.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-18.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-19.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-paa-retur-og-utskrift.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\section{Preallokering}
\label{sec:orgheadline39}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline35}]{Effektiv matlab}
 \begin{itemize}
\item Hvis du trenger en vektor, lag hele med en gang
\item Raskere enn å lage vektoren litt og litt
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = zeros(1, 100);
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Uten preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = [];
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline36}]{Eksempel}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon \texttt{fibonacci(n)} som returnerer en liste med
fibonaccitallene \(1\) til \(n\). Lag to varianter:
\begin{enumerate}
\item En med preallokering.
\item En uten preallokering.
\end{enumerate}
\item Lag et script som måler forskjell i tid på regne ut \texttt{fibonacci(1e6)}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline37}]{While-løkker og preallokering}
 \begin{itemize}
\item Vi vet ikke hvor mange ganger løkken kjører
\begin{itemize}
\item Det er derfor vi bruker \texttt{while} og ikke \texttt{for}
\end{itemize}
\item Hvis vi skal produsere en vektor: hvordan kan vi vite hvor stor den må
være?
\pause
\begin{itemize}
\item Løsning: estimer, og øk eventuelt etter hvert. Kutt eventuelt bort ekstra
elementer til slutt.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline38}]{While-løkker og preallokering: eksempel}
\begin{itemize}
\item Modifiser Newtons metode til å ikke skrive ut midlertidige resultater, men
returnere dem i en vektor.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{(Funksjoner som variabler)}
\label{sec:orgheadline46}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline40}]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Egentlig ikke noe nytt konsept.
\begin{itemize}
\item (Bare litt ny syntaks)
\end{itemize}
\item Man kan også se på en funksjon som et objekt som kan sendes rundt i koden
\begin{itemize}
\item Ikke bare en fil
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempler:
\begin{itemize}
\item \texttt{integrer(funksjon, a, b)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(funksjon)}
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Gitt funksjonen \texttt{f(x)}:
\begin{itemize}
\item \texttt{min\_funksjon = @f} lager en ny variabel som referer til \texttt{f(x)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(@f)} kaller funksjonen \texttt{finn\_nullpunkt} med funksjonen
\texttt{f} som parameter.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline41}]{Eksempel: numerisk integrering}
 \begin{itemize}
\item Estimer \(\int_0^{100}x^2dx\) ved å bruke matlabs \texttt{integral}-funksjon
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline42}]{Nytt konsept}
 \begin{itemize}
\item Kan lage funksjoner mens matlab kjører
\item Kan brukes for funksjoner med bare ett uttrykk som regner ut resultatet.
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Syntaks:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
min_funksjon = @(<parameterliste>) = <uttrykk>;
\end{minted}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempel:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
x_i_annen = @(x) x^2;
x_i_annen(2)
x_i_annen(5)
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline43}]{Eksempel: parametriserte sannsynlighetsfordelinger}
\begin{enumerate}
\item Plott flere normalfordelinger med forskjellige forventningsverdier og
varianser
\begin{itemize}
\item Eksempelbilde på wikipedia.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline44}]{Eksempel: generisk newtons metode}
 \begin{enumerate}
\item Modifiser newtons metode til å fungere for vilkårlige funksjoner
\begin{itemize}
\item Nytt navn: \texttt{finn\_nullpunkt(f, df)}
\end{itemize}
\item Bruk den nye newtons metode-funksjonen til å implementere \texttt{kvadratrot}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline45}]{Eksempel: arrayfun}
 \begin{itemize}
\item Matlabfunksjonen \texttt{arrayfun} kaller en gitt funksjon for hvert element i en
gitt liste.
\item Bruk \texttt{arrayfun} til å estimere flere verdier av \(e^x\) ved hjelp av \texttt{h(x,
     i)} fra tidligere eksempel.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Persistente variabler}
\label{sec:orgheadline49}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline47}]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Brukes til å lagre verdier i en funksjons skop på tvers av
funksjonskall.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
function y = f(x)
    persistent i;
    if isempty(i)
        i = 0;
    end
    i = i + 1;
    fprintf('f() kalt for %d. gang\n', i);
    y = x+x;
end
\end{minted}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline48}]{Eksempel: bruk raskeste implementasjon}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{raskeste\_fibonacci(n)}, som bruker en persistent
variabel til å holde den raskeste implementasjonen og regner ut
svaret ved å bruke denne.
\begin{enumerate}
\item Opprett en lokal persistent variabel \texttt{impl}.
\item Hvis \texttt{impl} ikke er satt, ta tiden på fibonacci med og uten
preallokering.
\item Bind \texttt{impl} til den raskeste funksjonen.
\item Returner svaret ved å kalle \texttt{impl}.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\note{Kladd / notater
\begin{itemize}
\item Vurder å inkluder illustrasjonen om funksjonskall og verdioverføring
i denne forelesningen, tror at skop har blitt snakket om nå!
\end{itemize}}
\end{document}